{"id":52,"date":"2023-04-12T19:47:34","date_gmt":"2023-04-12T18:47:34","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/wordpress\/?p=52"},"modified":"2023-04-12T22:13:06","modified_gmt":"2023-04-12T21:13:06","slug":"sanna-marin-stepping-down-changes-nothing","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/localhost\/wordpress\/sanna-marin-stepping-down-changes-nothing\/","title":{"rendered":"Sanna Marin stepping down changes nothing."},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-block-image size-full has-custom-border is-style-rounded\"><img decoding=\"async\" width=\"512\" height=\"384\" src=\"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/blkmndy-girl-cute-symmetrical-cheekbones-cat-ears-eyes-suit-purple-magenta-black-and-white-comic-360521314.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-61\" style=\"border-style:none;border-width:0px;border-radius:17px\"\/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-small-font-size\">This image was created with Stable Diffusion AI. I added another image a the end of the article as a bonus!<\/p>\n\n\n\n<p>Sanna Marin declared that she wouldn\u2019t seek another term as the leader of the Social Democrats. [1] This decision sparked a hope for a purple cabinet. [2] From what I gather there are three arguments supporting this notion, none of which I find convincing.<\/p>\n\n\n\n<p>The most popular idea is that the animosity for Marin by the National Coalition is keeping Petteri Orpo from seriously considering an alliance between the two parties. Now when Marin is stepping down from leadership, the Social Democrats can elect a more amicable leader. Granted there were many heated moments between Marin and Orpo during the campaign. [3] Orpo\u2019s rhetoric has a certain quality that uniquely triggers Marin. However, the issues never stemmed from a personal grievance. Orpo has every incentive to keep the Social Democrats at the negotiation table. The more legitimate the threat is of allying with the Social Democrats, the more leverage Orpo has on the Finns party. To throw such an advantage away due to personal issues seems unusually immature of Orpo.<\/p>\n\n\n\n<p>The more pragmatic argument I\u2019ve heard is that a coalition between the Social Democrats and the National Coalition with the help of the Green League and the Swedish People&#8217;s Party of Finland is stronger than the bourgeois alternative. The purple cabinet would have 113 seats, which is five seats more than the right-wing alternative would have. [4] Five seats is not a significant difference, which is why this argument is bolstered with the notion that the Finns Party is not as disciplined as the Social Democrats are. Fair enough. The Finns party just recently broke apart during its last stay in Juha Sipil\u00e4s cabinet and their voters are more volatile. [5] However, if you roughly divide the purple cabinet into left and right sides you find that the Social Democrats and the Green League control 56 seats and the National Coalition and the SPP control only one seat more. Couple this with the fact that the Swedish People&#8217;s Party of Finland is liberal on social issues making this alliance more magenta than purple. The National Coalition ran essentially on an austerity ticket. They do not have enough power to make the Social Democrats give in.<\/p>\n\n\n\n<p>The most interesting argument is that Marin shadows the path of Paavo Lipponen. First, I must admit being conceited since this argument is my continuation from the fascinating point made by Ranne Aunimo. [6] He compared the happenings of Marin to a former prime minister Paavo Lipponen. There in fact are many similarities between Lipponen during the 2003 election and Marin now. Both prime ministers succeeded in strengthening their parties during their terms but failed to win first place. Paavo Lipponen also had quarrels with the first-place winner Anneli J\u00e4\u00e4tteenm\u00e4ki. Even though he was the party leader at the time he did not join his peers in J\u00e4\u00e4tteenm\u00e4ki\u2019s cabinet, but instead was chosen to be the speaker of the parliament. History could repeat here.<\/p>\n\n\n\n<p>The two couldn&#8217;t reconcile their differences giving precedence to think the same might happen with Marin and Orpo. However, I would argue that the Social Democrats had a much more similar platform with the Centre Party then than they have now with the National Coalition. Furthermore, there was a thirteen-seat difference between the second and the third place making the coalition between the Centre Party and the Social Democrats that much more attractive. There truly wasn\u2019t another choice to consider.<\/p>\n\n\n\n<p>Even if there is no rationale for forecasting an alliance between the National Coalition and the Social Democrats, I do hope for it. I think it would be healthy for the nation to clean its own mess together. Come June I\u2019m either correct or I\u2019ll have a cabinet I\u2019m satisfied with. I win either way.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><strong>References:<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p><strong>[1] <\/strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp; Lakka, P &amp; Tikkala, H (2023, April 5)&nbsp; Sanna Marin j\u00e4tt\u00e4\u00e4 SDP:n puheenjohtajuuden syyskuun puoluekokouksen j\u00e4lkeen. Yleisradio.&nbsp;<a href=\"https:\/\/yle.fi\/a\/74-20025919\">Sanna Marin j\u00e4tt\u00e4\u00e4 SDP:n puheenjohtajuuden syyskuun puoluekokouksen j\u00e4lkeen | Yle Uutiset<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><strong>[2]<\/strong>&nbsp; &nbsp; There were several places where I came across this notion. I don\u2019t seem to be alone in feeling this way:<\/p>\n\n\n\n<ul>\n<li>Viljanmaa, T (2023, April 5) Analyysi: Marinin ratkaisu palauttaa sinipunan peliin. Kainuun Sanomat. <a href=\"https:\/\/www.kainuunsanomat.fi\/artikkeli\/analyysi-marinin-ratkaisu-palauttaa-sinipunan-peliin\">Analyysi: Marinin ratkaisu palauttaa sinipunan peliin | Kainuun Sanomat<\/a><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<ul>\n<li>Luukka, T (2023, April 5) Marinin ilmoitus ei muuttanut tilannetta: Perusporvari\u00adhallitus on todenn\u00e4k\u00f6isin. <a href=\"https:\/\/www.hs.fi\/politiikka\/art-2000009502773.html\">Marinin ilmoitus ei muuttanut tilannetta: Perusporvarihallitus on todenn\u00e4k\u00f6isin &#8211; Politiikka | HS.fi<\/a><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<ul>\n<li>&nbsp;u\/Rip_natikka. \u201cSdp | Sanna Marin j\u00e4tt\u00e4\u00e4 Sdp:n puheenjohtajuuden syksyll\u00e4 \u2013 suora l\u00e4hetys k\u00e4ynniss\u00e4.\u201d Reddit, 2023 April 5. <a href=\"https:\/\/www.reddit.com\/r\/Suomi\/comments\/12ccuhe\/sdp_sanna_marin_j%C3%A4tt%C3%A4%C3%A4_sdpn_puheenjohtajuuden\/\">Sdp | Sanna Marin j\u00e4tt\u00e4\u00e4 Sdp:n puheenjohtajuuden syksyll\u00e4 \u2013 suora l\u00e4hetys k\u00e4ynniss\u00e4 : Suomi (reddit.com)<\/a><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<p><strong>[3]<\/strong>&nbsp; &nbsp; There are countless of examples, but here are the most notable clashes:<\/p>\n\n\n\n<ul>\n<li>Keski Heikkil\u00e4, A (2022, October 13) Petteri Orpo SK:lle: Sanna Marin ja Annika Saarikko \u201dkiljuivat\u201d tv-v\u00e4ittelyss\u00e4. Helsingin Sanomat. <a href=\"https:\/\/www.hs.fi\/politiikka\/art-2000009132320.html\">Petteri Orpo SK:lle: Sanna Marin ja Annika Saarikko \u201dkiljuivat\u201d tv-v\u00e4ittelyss\u00e4 &#8211; Politiikka | HS.fi<\/a><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<ul>\n<li>Junkkari, M (2023 April, 2) Suomessa vaaliv\u00e4ittelyiss\u00e4 ei v\u00e4itell\u00e4 \u2013 viime viikolla konsensushipsuttelu murtui. Helsingin Sanomat.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.hs.fi\/sunnuntai\/art-2000009490571.html\">Suomessa vaaliv\u00e4ittelyiss\u00e4 ei v\u00e4itell\u00e4 \u2013 viime viikolla konsensushipsuttelu murtui &#8211; Sunnuntai | HS.fi<\/a><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<ul>\n<li>Julkkunen, E (2023, March 30) Marinin k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4st\u00e4 sinimusta-sanasta tuli kiistakapula \u2013 t\u00e4h\u00e4n sill\u00e4 on historiassa viitattu. Ilta-Sanomat. <a href=\"https:\/\/www.is.fi\/kotimaa\/art-2000009489735.html\">Sinimusta-sanasta tuli kiistakapula \u2013 t\u00e4h\u00e4n sill\u00e4 on historiassa viitattu &#8211; Kotimaa &#8211; Ilta-Sanomat<\/a><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<p><strong>[4]<\/strong>&nbsp; &nbsp; Keski Heikkil\u00e4, A (2023, April 3) Perusporvari\u00adhallitus voi synty\u00e4 my\u00f6s ilman keskustaa \u2013 grafiikat n\u00e4ytt\u00e4v\u00e4t mahdolliset hallitus\u00adpohjat. Helsingin Sanomat.&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.hs.fi\/politiikka\/art-2000009496195.html\">Sinipuna vai perusporvarit? Grafiikat n\u00e4ytt\u00e4v\u00e4t mahdolliset hallituspohjat &#8211; Politiikka | HS.fi<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><strong>[5]&nbsp;<\/strong> &nbsp; Koivisto, M (2017, June 13) Perussuomalaisten ryhm\u00e4 hajosi t\u00e4ysin \u2013 Timo Soini yli 20 l\u00e4htij\u00e4n joukossa. Yleisradio.&nbsp; <a href=\"https:\/\/yle.fi\/a\/3-9666763\">Perussuomalaisten ryhm\u00e4 hajosi t\u00e4ysin \u2013 Timo Soini yli 20 l\u00e4htij\u00e4n joukossa | Yle Uutiset<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><strong>[6]<\/strong>&nbsp; &nbsp; Aunimo, R (2023, April 2) SDP teki Sanna Marinin johdolla Paavo Lipposet. Demokraatti. <a href=\"https:\/\/demokraatti.fi\/sdp-teki-sanna-marinin-johdolla-paavo-lipposet\">SDP teki Sanna Marinin johdolla Paavo Lipposet | Demokraatti.fi<\/a><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img decoding=\"async\" width=\"512\" height=\"512\" src=\"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/blkmndy-woman-young-symmetrical-cheekbones-cat-eyes-red-background-black-and-white-comic-style-368222277.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-65\"\/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-small-font-size\">Here&#8217;s the bonus image. Thanks for reading!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>This image was created with Stable Diffusion AI. I added another image a the end of the article as a bonus! Sanna Marin declared that she wouldn\u2019t seek another term as the leader of the Social Democrats. [1] This decision sparked a hope for a purple cabinet. [2] From what I gather there are three [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":61,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"cybocfi_hide_featured_image":"yes","footnotes":""},"categories":[7],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52"}],"version-history":[{"count":6,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":98,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52\/revisions\/98"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/media\/61"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}