<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Otto-harald hirvonen</title>
	<atom:link href="https://ottoharaldhirvonen.fi/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://ottoharaldhirvonen.fi</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 21 Jan 2024 16:46:53 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-GB</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.2</generator>
	<item>
		<title>Hesarin Salla Vuorikoski Kikkailee</title>
		<link>https://ottoharaldhirvonen.fi/hesarin-salla-vuorikoski-kikkailee/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sqothi]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Jan 2024 16:37:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Finnish Politics]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ottoharaldhirvonen.fi/?p=100</guid>

					<description><![CDATA[Huispauksessa se joukkue, joka nappaa siepin saa sataviisikymmentä pistettä ja päättää pelin. [1] Sataviisikymmentä pistettä on niin naurettavan suuri määrä, että maalien tekeminen menettää järkensä. Kaikki resurssit tulisi käyttää siepin nappaamiseen. Sieppisääntö tekee huispauksesta vähemmän mielenkiintoisempaa katsottavaa. Yleisöä kiinnostaa vain se saako Harry Potter siepin kiinni vai ei. Usein politiikan keskusteluissa törmään samankaltaiseen sääntöön. Viisastelija [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="512" height="640" src="https://ottoharaldhirvonen.fi/wp-content/uploads/2024/01/Salla-Vuorikoski-edit.png" alt="Playground AI:n tulkinta Salla Vuorikosken potreetista" class="wp-image-101" style="width:373px;height:auto"/><figcaption class="wp-element-caption">Playground AI:n tulkinta Salla Vuorikosken potreetista</figcaption></figure>



<p>Huispauksessa se joukkue, joka nappaa siepin saa sataviisikymmentä pistettä ja päättää pelin. [1] Sataviisikymmentä pistettä on niin naurettavan suuri määrä, että maalien tekeminen menettää järkensä. Kaikki resurssit tulisi käyttää siepin nappaamiseen. Sieppisääntö tekee huispauksesta vähemmän mielenkiintoisempaa katsottavaa. Yleisöä kiinnostaa vain se saako Harry Potter siepin kiinni vai ei.</p>



<p>Usein politiikan keskusteluissa törmään samankaltaiseen sääntöön. Viisastelija voi käyttää tiettyjä temppuja, joista yleisö palkitsee hänet sadalla viidelläkymmenellä pisteellä. Kikka myös aina lopettaa keskustelun.</p>



<p>Esimerkiksi jos Juho ja Jenni väittelevät siitä, että saako ruuhka-aikaan junassa mässäillä eväitä. Juho voi sanoa, että junassa syöminen ei ole laitonta. Juho siis rivien välistä väittää, että hänen etiikkansa on täysin Suomen lain mukaista. Mitä Jenni voi siihen sanoa? Keskustelu on ohi. Juho sai kaikki pisteet.</p>



<p>Ainoastaan jos Juho ei aidosti olekaan sitä mieltä, että Suomen laki kuvaa hänen moraalin tajuaan, voi Jenni jatkaa keskustelua. Jenni voi silloin sanoa, että junassa syömisen laillisuudella ei ole mitään merkitystä. Vain sillä on merkitystä löytävätkö he yhteisen etiikan säännön, joka vastaisi kysymykseen. Tähän lopputulokseen voidaan päästä vain jos Juhon aikaisempi väittämä oli pelkkä vahinko tai epärehellinen kikka. Saako Jenni sotkun selvittämisestä&nbsp; tasoittavan sataviisikymmentä pistettä? Tuskin.</p>



<p>Juho voi jatkaa viisasteluaan ja käyttää toista kikkaa. Hän voi kysyä Jenniltä, että pitäisikö junassa syövän sitten kuolla nälkään. Juho siis väittää, että on olemassa vain kaksi vaihtoehtoa: joko eväiden syöminen ruuhka-aikaan junassa on täysin oikein tai matkustajan on kuoltava nälkään. Jennin on hyväksyttävä tuhansien ihmisten epäsuora murhaaminen, jos hän haluaa jatkaa keskustelua. Tai sitten Juho ei tarkoittanut sanomaansa. Annetaan Juholle vielä kerran anteeksi. Harmi, että Jenni on nyt kolmesataa pistettä jäljessä.</p>



<p>Viimeiseksi Juho pohtii mitä syöminen edes tarkoittaa. Voihan purukumia pureskella junassa. Missä meneekään raja purukumin ja seitsemästä ruokalajista koostuvan&nbsp; aterian välillä? Jenni ei voi sitä rajaa vetää, joten vastausta keskusteluun ei ole. On aika siis vaihtaa aihetta. Vai tarviiko Jennin erotella hiekkahiput toisistaan? Riittäisikö Juholle maalaisjärkeen vetoava erotus? Voi olla, että Juholla ei ole puhtaita jauhoja pussissaan.</p>



<p>Onneksi lähes aina viisastelijat käyttävät kikkojaan vahingossa. Näin kävi Helsingin Sanomien Salla Vuorikoskelle. [2] Keskustelu syttyi kun marraskuussa joukko ulkoministeriön henkilökuntaa suuttui Suomen päätökselle jättäytyä äänestämättä Palestiinan ja Israelin välisen tulitauon puolesta. [3] Kuultuaan uutisen he kirjoittivat kirjeen pomolleen Elina Valtoselle. [4] Kirjeessään he vaativat Suomea kannattamaan tulitaukoa. Heidän suuttumuksesta taas pillastuivat politiikan seuraajat. Perinteen mukaan virkamiehet eivät hyväksikäytä asemaansa aktivismiin. Samalla tavalla kuin äiti kieltää politiikasta puhumisen ruokapöydässä, perinteiden mies murahtaa kun politiikkaa harjoitetaan toimitustehtävässä. Ei ihme siis, että Elina Valtonen rypisti kulmiaan kirjeen saatuaan. Uuden mantran mukaan hän joutuisi ensin vääntämään politiikkaa vaalikampanjassaan, sitten hallitusneuvottelussa, sen jälkeen valiokunnassa, vielä eduskunnassa ja lopuksi kesäharjoittelijan kanssa konferenssihuoneessa. Toisaalta demokratia toimii sitä paremmin mitä enemmän sen harjoittajia on. Tätä ongelmaa Uutisraportin väki lähti puimaan, mutta keskustelu töksähti viisasteluun.</p>



<p>Ensimmäiset kaksi kikkaa ovat seuraavassa transkriptiossa:</p>



<figure class="wp-block-table is-style-regular"><table class="has-border-color has-ti-bg-border-color"><tbody><tr><td>[00:09.29] Salla Vuorikoski:</td><td>Ja sitten mitä tulee virkamiesten sananvapauteen, itse asiassa Suomessahan on perinteisesti ja oikeuskäytännössä on ajateltu, että virkamiehillä on itse asiassa laajempi sananvapaus, kun yksityisellä sektorilla työskentelevillä ihmisillä. Eli jos-</td></tr><tr><td>Marko Junkkari:</td><td>Onko näin?</td></tr><tr><td>Salla Vuorikoski:</td><td>On, on kyllä.</td></tr><tr><td>Marko Junkkari:</td><td>Vai päästäänkö taas oikomaan?</td></tr><tr><td>Salla Vuorikoski:</td><td>Ei päästä oikomaan seuraavassa lähetyksessä</td></tr><tr><td>Anna Keski-Heikkilä:</td><td>No mitä se tarkoittaa?&nbsp;</td></tr><tr><td>Salla Vuorikoski:</td><td>No se tarkoittaa sitä, että ajatellaan, että virkamiesten pitää pystyä voida osallistua yleiseen keskusteluun. Esimerkiksi tuoda epäkohtia esiin ja tuoda omia näkemyksiä ja mielipiteitä esiin, koska niillä voi olla arvoa yhteiskunnallisen keskustelun kannalta. Sitten ehkä yksityisellä sektorilla helposti törmätään tällaisiin liikesalaisuuskysymyksiin ja muihin, mitkä ei tyypillisesti tietenkään virkamiehiä sinänsä koske. Mutta salassapitovelvoitteet on sitten vähän asia erikseen. Musta se on vähän hassu ajatus se, että sä oot virkamies ja on joku hallitus voimassa [ja] että sä et saisi tavallaan esittää mielipiteitä siitä, että miten asioita esimerkiksi sun erikoisalalla, juuri sillä alalla, jossa työskentelet, pitäisi hoitaa</td></tr></tbody></table></figure>



<p>Salla on aivan oikeassa, että Suomessa virkamiehillä on laajempi sananvapaus kuin yksityissektorilla työskentelevillä. Virkamies saa kirjoittaa ja allekirjoittaa adressin esimiehelleen. Harmi, että kysymys ei ollut <em>saako</em> niin tehdä, vaan <em>pitäisikö</em> niin tehdä. Olo on sama kun kysyin tyttöystävältäni viime lauantai-iltana, että käykö hänelle jos lähden kaverin kanssa baariin. Hän vastasi, että kyllä minä <em>saan</em> mennä. Ei kukaan minua estä.</p>



<p>Salla tekee ihan oikean jatkopäätelmän. Jos virkamies ei saa ilmaista itseään, hänellä ei saa olla mielipidettä. Kuuntelijana tiedän, että virkamiehen <em>pitäisi</em> pystyä kertomaan oma mielipiteensä, joten hänen <em>pitäisi</em> kirjoittaa kirje Elinalle. Minun taas pitäisi pystyä viettämään aikaa kavereiden kanssa, joten minun pitää lähteä baariin. Selitys ei tyttöystävälleni kelpaa. Alkuasetelma on väärä. Virkamiehellä voi olla mielipide, mutta <em>pitääkö</em> hänen käyttää virkamiesasemaansa edistääkseen poliittisia tavoitteitaan. Minä <em>saan</em> mennä baariin, mutta minun <em>pitäisi</em> viettää lauantai-ilta tyttöystäväni kanssa. Salla huijasi minua kakkoskikallaan ajattelemaan, että on olemassa vain kaksi vaihtoehtoa: joko virkamiehellä ei saa olla omia mielipiteitä tai sitten hänen pitää käyttää kaikki keinot mitkä hyvänsä edistääkseen tavoitteitaan.</p>



<p>Onneksi Anna-Keski-Heikkilä tajuaa, että mielipide ei ole sama asia kuin aktivismi.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-table"><table class="has-border-color has-ti-bg-border-color"><tbody><tr><td>[00:13:54] Anna Keski-Heikkilä:</td><td>Mutta oletteko te sitä mieltä, että tällainen iso kirje, iso masinoitu kirje, on sama asia kuin lausunto?</td></tr><tr><td>Salla Vuorikoski:</td><td>Mä ehkä ajattelen siis silleen, että on toinen asia se, että onko tämmöinen kirje järkevä tai fiksu tapa toimia tai saavutetaanko sillä jotain semmoista, mitä halutaan saavuttaa. En tiedä tässä tapauksessa sitten ehkä toinen kysymys on se, että onko tällainen ok ja rikkooko hän jotain lojaalisuutta tai lojaliteettivelvoitetta? Esimerkiksi Jani Mäkelä sanoi tästä kirjeestä, että ”virkamiehet asettavat itsensä erikoiseen asemaan. Heidän täytyy tietenkin virantoimituksessa totella työnjohdollisia määräyksiä ja valtion linjaa. Nyt he avoimesti ilmoittavat olevansa niistä eri mieltä. Kannattaisiko lähteä kassan kautta saman tien vai vasta myöhemmin?” Musta tää on hyvä, että ei muuta kun heti vaan pää pölkylle ja ulos.</td></tr></tbody></table></figure>



<p>Minusta on hyvä, että Salla ymmärtää jakaa kysymyksen pieniin pureskeltaviin paloihin. Vielä parempi olisi, jos hän vastaisi kysymyksiinsä. Kysymykseen vastaaminen toisella kysymyksellä ei ole varsinaisesti kikkailua. Tätä tyttöystäväni ei millään tunnu ymmärtävän. Olin eteisessä kun tyttöystäväni sai minut kiinni. Hän kysyi, että olenko oikeasti lähdössä. Vastasin, että on toinen asia kysyä onko salaa ulos hiipiminen fiksua, mutta täysin eri kysymys on rikonko jonkinnäköistä “lojaalivelvoitetta.” Hauskinta oli, että hän itse vastasi kikalla. Nimittäin hän kysyi etten vain tapaisi ex-tyttöystävääni baarissa. Ha haa! Kysymykseen ei voi vastata toisella kysymyksellä.</p>



<figure class="wp-block-table"><table class="has-border-color has-ti-bg-border-color"><tbody><tr><td class="has-text-align-left" data-align="left">[00:18:52] Anna Keski-Heikkilä:</td><td>Ja siitä että olisiko hyväkin että virkamiehet on niinku tuollaisia aktiivisia. Jos palataan siis virkamiehiin. Että, he herättää keskustelua ja on asiantuntijoina aktiivisia ottamaan myös poliittisesti kantaa. Toisaalta siis halutaanko me, että virkamiehet jotka valitaan kuitenkin työsuhteisiin ja on niitä ketkä ohjaa sitä politiikkaa enemmän kuin-&nbsp;</td></tr><tr><td class="has-text-align-left" data-align="left">Salla Vuorikoski:</td><td>Mutta se kysymys onkin varmaan vähän siitä, että mistä alkaa politiikka? Nää kirjeen allekirjoittajat ajattelee, että he sanoo, tässä tarkka sitaatti, ‘Suomi ei voi unohtaa omaa vuosien ajan toistamaansa vaatimusta sääntöpohjaisen järjestelmän kunnioittamisesta. Tämä olisi suoraan oman etumme vastaista.’ Onko tämmöisen lausunnon esittäminen politiikkaa vai onko se tämmöisten asioiden kautta oman näkemyksen esiin tuomista. En tiedä, että missä se raja menee. Tietysti jos ajattelee vaikka sitä Pasi Tuomisen keissiä silloin Haaviston aikana. Ehkä se oli ihan hyvä, että hän tavallaan siinä mielessä nousi ministeriä vastaan. Pakotti sen asian poliittiseen päätöksentekoon. Hallituksen piti, Sanna Marinin, tuoreeltaan piti tulla tekemään se päätös silloin siitä, että pyritään kotiuttamaan ne perheet. Oliko se huono? Vai olisiko hänen pitänyt vaan niinku. [Salla lopettaa puheenvuoron]</td></tr></tbody></table></figure>



<p>Lopulta Salla turvautuu vanhaan “mitä onkaan politiikka” kikkaan. Rivien väliin Salla on piilottanut aiemman kikan: jos Anna ei pysty tarkalleen osoittamaan politiikan alkua ja loppua, ei kirjeen allekirjoittajia voida tuomita. On taas vain kaksi vaihtoehtoa: joko politiikan raja on selkeä ja sen perustein kirjeen kirjoittajat voidaan podcastissa tuomita tai raja ei ole selkeä ja tuomio estäisi virkamiehiä esittämästä omia mielipiteitään. Joko pettämisen ja kaveri tapailun välillä on selkeä raja ja en voi lähteä tai raja on liian epämääräinen ja kaikki on sallittua. Onneksi tätä tyttöystäväni ei tiennyt. Minun harmiksi hän kyllä tiesi rajan, jossa reisiluun laskimo yhdistyy yhteiseen suolilaskimoon.&nbsp;</p>



<p>Kuulen kuinka Anna tajuaa keskustelun alussa, että jotain on väärin. Hän vielä painottaa kysymyksessään <em>masinoidun</em> kirjeen ja mielipiteen tuomisen eroa. Keskustelun vuoksi ero on yllättävän helppo piirtää. Anna olisi voinut piirtää sen virka-aikaiseen ja vapaa-aikaiseen aktivismiin. Salla olisi varmasti löytänyt erikoistapauksia, mutta sekin keskustelu olisi ollut paljon tuottavampaa. Silloin Salla ja Anna olisivat joka puheenvuoro päässet lähemmäksi yhteistä etiikan sääntöä, joka vastaisi kysymykseen pitäisikö virkamiehen käyttää virkaansa poliittiseen aktivismiin. Koska kikan temppu on vain huiputtaa yleisöä ja sammuttaa keskustelu, ei show etene mihinkään.</p>



<p>Harmaan alueen kikkailu ei Sallalle riittänyt. Kaiken kukkuraksi hän poimii kaksi täysin merkityksetöntä esimerkkiä. Hän huomauttaa, että virkamiesten tulisi pystyä varoittamaan poliittisen päätöksen haittavaikutuksista Suomelle. Näinhän kirjeen kirjoittajat ja entinen konsulipäälikkö Pasi Tuominen vain tekivät. Ensinnäkin Pasi Tuominen ei itse halunnut tehdä päätöstä Al-Hol lasten kotiin tuomisesta, vaan vaati valtioneuvostoa päättämään. Hän ei nimenomaan halunnut osallistua politiikkaan. Juuri kuten perinne kehottaa. Toiseksi Suomen tulitaukoäänestyksessä valtioneuvosto oli jo päättänyt linjansa. Kirjoittajien mukaan vetoomuksen tehtävä oli kääntää Suomen kelkka eikä varoittaa mahdollisista haittavaikutuksista. Kun Sallaa hitusen verran tökitään vastaamaan, avaa hän sarjatulen ja hukuttaa keskustelun kikkoihin.</p>



<p>Kikka on osuva termi, koska sen toimivuus perustuu vastapuolen huomioon. Maradonalta saa pallon pois, jos puolustaja tajuaa kikan tarpeeksi ajoissa. Yhtälailla väittelijän on huomattava viisastelu ajoissa. Kikan huomaa helposti, jos pitää kirjaa mitä kummankin osapuolen on todistettava. Silloin on aina askeleen edellä ja on helppo huomata kun vastapuoli kääntyy väärälle raiteelle. On myös yhtä tärkeää huomata oma kikkailu.</p>



<p>Nimittäin kaikki kikkailevat. Harva tekee sitä tahallaan. Emme kikkaile koska voimme, kikkailemme koska siitä palkitaan sataviisikymmentä pistettä. Siepistä saa edelleen naurettavan paljon pisteitä. Siihen en voi vaikuttaa, mutta voin olla antamatta viisastelijalle pisteitä. Silloin kikkailu loppuu.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Viittet:</h4>



<p><strong>[1]</strong> Harry Potter Fandom. (2023, Tammikuu 15). Quidditch. Harry Potter Wiki. <a href="https://harrypotter.fandom.com/wiki/Quidditch">https://harrypotter.fandom.com/wiki/Quidditch</a></p>



<p><strong>[2]</strong> Vuorikoski Salla, Junkkari Marko &amp; Keski-Heikkilä Anna. (2024 Tammikuu 11). Gaza-kirje, Anna-Maija Henrikksonin virhe, Tiktokin synnit. [Audio podcast jakso]. Uutisraportti Podcast. Helsingin Sanomat. <a href="https://open.spotify.com/episode/0n2TnPyRgaiKVcZrWUjpj3">11.1.2024: Gaza-kirje, Anna-Maja Henrikssonin virhe, Tiktokin synnit &#8211; Uutisraportti podcast | Podcast on Spotify</a></p>



<p><strong>[3]</strong> Paukkeri Marica &amp; Toivonen Terhi. (2023 Lokakuu 28). Suomi äänesti YK:ssa tyhjää Gazaan tulitaukoa vaativassa päätöslauselmassa – Orpon mukaan linja on johdonmukainen. Yle. <a href="https://yle.fi/a/74-20057493">Suomi äänesti YK:ssa tyhjää Gazaan tulitaukoa vaativassa päätöslauselmassa – Orpon mukaan linja on johdonmukainen | Kotimaa | Yle</a></p>



<p><strong>[4]</strong> Ristamäki Juha &amp; Liski Jarno. (2024, Tammikuu 10) Tässä kohuttu kapina kirje sanasta sanaan. Iltalehti. <a href="https://www.iltalehti.fi/politiikka/a/6d9069b1-85a3-4436-99f5-685d812fa09f">Tässä on kohuttu kapinakirje sanasta sanaan (iltalehti.fi)</a></p>



<p><strong>[5]</strong> Karvala Kreeta. (2024 Tammikuu 10). Nyt puhuu ulkoministeriöstä kapinakirjeen saanut Elina Valtonen: “Vakava syytös, ei pidä paikkansa.” Iltalehti. <a href="https://www.iltalehti.fi/politiikka/a/1b3137c3-d1ae-460c-8850-5d9800dcb2be">Nyt puhuu ulkoministeriöstä kapinakirjeen saanut Elina Valtonen: ”Vakava syytös, ei pidä paikkaansa” (iltalehti.fi)</a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sanna Marin stepping down changes nothing.</title>
		<link>https://ottoharaldhirvonen.fi/sanna-marin-stepping-down-changes-nothing/</link>
					<comments>https://ottoharaldhirvonen.fi/sanna-marin-stepping-down-changes-nothing/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[sqothi]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Apr 2023 18:47:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Finnish Politics]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ottoharaldhirvonen.fi/?p=52</guid>

					<description><![CDATA[This image was created with Stable Diffusion AI. I added another image a the end of the article as a bonus! Sanna Marin declared that she wouldn’t seek another term as the leader of the Social Democrats. [1] This decision sparked a hope for a purple cabinet. [2] From what I gather there are three [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-image size-full has-custom-border is-style-rounded"><img decoding="async" width="512" height="384" src="https://ottoharaldhirvonen.fi/wp-content/uploads/2023/04/blkmndy-girl-cute-symmetrical-cheekbones-cat-ears-eyes-suit-purple-magenta-black-and-white-comic-360521314.png" alt="" class="wp-image-61" style="border-style:none;border-width:0px;border-radius:17px"/></figure>



<p class="has-small-font-size">This image was created with Stable Diffusion AI. I added another image a the end of the article as a bonus!</p>



<p>Sanna Marin declared that she wouldn’t seek another term as the leader of the Social Democrats. [1] This decision sparked a hope for a purple cabinet. [2] From what I gather there are three arguments supporting this notion, none of which I find convincing.</p>



<p>The most popular idea is that the animosity for Marin by the National Coalition is keeping Petteri Orpo from seriously considering an alliance between the two parties. Now when Marin is stepping down from leadership, the Social Democrats can elect a more amicable leader. Granted there were many heated moments between Marin and Orpo during the campaign. [3] Orpo’s rhetoric has a certain quality that uniquely triggers Marin. However, the issues never stemmed from a personal grievance. Orpo has every incentive to keep the Social Democrats at the negotiation table. The more legitimate the threat is of allying with the Social Democrats, the more leverage Orpo has on the Finns party. To throw such an advantage away due to personal issues seems unusually immature of Orpo.</p>



<p>The more pragmatic argument I’ve heard is that a coalition between the Social Democrats and the National Coalition with the help of the Green League and the Swedish People&#8217;s Party of Finland is stronger than the bourgeois alternative. The purple cabinet would have 113 seats, which is five seats more than the right-wing alternative would have. [4] Five seats is not a significant difference, which is why this argument is bolstered with the notion that the Finns Party is not as disciplined as the Social Democrats are. Fair enough. The Finns party just recently broke apart during its last stay in Juha Sipiläs cabinet and their voters are more volatile. [5] However, if you roughly divide the purple cabinet into left and right sides you find that the Social Democrats and the Green League control 56 seats and the National Coalition and the SPP control only one seat more. Couple this with the fact that the Swedish People&#8217;s Party of Finland is liberal on social issues making this alliance more magenta than purple. The National Coalition ran essentially on an austerity ticket. They do not have enough power to make the Social Democrats give in.</p>



<p>The most interesting argument is that Marin shadows the path of Paavo Lipponen. First, I must admit being conceited since this argument is my continuation from the fascinating point made by Ranne Aunimo. [6] He compared the happenings of Marin to a former prime minister Paavo Lipponen. There in fact are many similarities between Lipponen during the 2003 election and Marin now. Both prime ministers succeeded in strengthening their parties during their terms but failed to win first place. Paavo Lipponen also had quarrels with the first-place winner Anneli Jäätteenmäki. Even though he was the party leader at the time he did not join his peers in Jäätteenmäki’s cabinet, but instead was chosen to be the speaker of the parliament. History could repeat here.</p>



<p>The two couldn&#8217;t reconcile their differences giving precedence to think the same might happen with Marin and Orpo. However, I would argue that the Social Democrats had a much more similar platform with the Centre Party then than they have now with the National Coalition. Furthermore, there was a thirteen-seat difference between the second and the third place making the coalition between the Centre Party and the Social Democrats that much more attractive. There truly wasn’t another choice to consider.</p>



<p>Even if there is no rationale for forecasting an alliance between the National Coalition and the Social Democrats, I do hope for it. I think it would be healthy for the nation to clean its own mess together. Come June I’m either correct or I’ll have a cabinet I’m satisfied with. I win either way.</p>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>References:</strong></h3>



<p><strong>[1] </strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp; Lakka, P &amp; Tikkala, H (2023, April 5)&nbsp; Sanna Marin jättää SDP:n puheenjohtajuuden syyskuun puoluekokouksen jälkeen. Yleisradio.&nbsp;<a href="https://yle.fi/a/74-20025919">Sanna Marin jättää SDP:n puheenjohtajuuden syyskuun puoluekokouksen jälkeen | Yle Uutiset</a></p>



<p><strong>[2]</strong>&nbsp; &nbsp; There were several places where I came across this notion. I don’t seem to be alone in feeling this way:</p>



<ul>
<li>Viljanmaa, T (2023, April 5) Analyysi: Marinin ratkaisu palauttaa sinipunan peliin. Kainuun Sanomat. <a href="https://www.kainuunsanomat.fi/artikkeli/analyysi-marinin-ratkaisu-palauttaa-sinipunan-peliin">Analyysi: Marinin ratkaisu palauttaa sinipunan peliin | Kainuun Sanomat</a></li>
</ul>



<ul>
<li>Luukka, T (2023, April 5) Marinin ilmoitus ei muuttanut tilannetta: Perusporvari­hallitus on todennäköisin. <a href="https://www.hs.fi/politiikka/art-2000009502773.html">Marinin ilmoitus ei muuttanut tilannetta: Perusporvarihallitus on todennäköisin &#8211; Politiikka | HS.fi</a></li>
</ul>



<ul>
<li>&nbsp;u/Rip_natikka. “Sdp | Sanna Marin jättää Sdp:n puheenjohtajuuden syksyllä – suora lähetys käynnissä.” Reddit, 2023 April 5. <a href="https://www.reddit.com/r/Suomi/comments/12ccuhe/sdp_sanna_marin_j%C3%A4tt%C3%A4%C3%A4_sdpn_puheenjohtajuuden/">Sdp | Sanna Marin jättää Sdp:n puheenjohtajuuden syksyllä – suora lähetys käynnissä : Suomi (reddit.com)</a></li>
</ul>



<p><strong>[3]</strong>&nbsp; &nbsp; There are countless of examples, but here are the most notable clashes:</p>



<ul>
<li>Keski Heikkilä, A (2022, October 13) Petteri Orpo SK:lle: Sanna Marin ja Annika Saarikko ”kiljuivat” tv-väittelyssä. Helsingin Sanomat. <a href="https://www.hs.fi/politiikka/art-2000009132320.html">Petteri Orpo SK:lle: Sanna Marin ja Annika Saarikko ”kiljuivat” tv-väittelyssä &#8211; Politiikka | HS.fi</a></li>
</ul>



<ul>
<li>Junkkari, M (2023 April, 2) Suomessa vaaliväittelyissä ei väitellä – viime viikolla konsensushipsuttelu murtui. Helsingin Sanomat.&nbsp;<a href="https://www.hs.fi/sunnuntai/art-2000009490571.html">Suomessa vaaliväittelyissä ei väitellä – viime viikolla konsensushipsuttelu murtui &#8211; Sunnuntai | HS.fi</a></li>
</ul>



<ul>
<li>Julkkunen, E (2023, March 30) Marinin käyttämästä sinimusta-sanasta tuli kiistakapula – tähän sillä on historiassa viitattu. Ilta-Sanomat. <a href="https://www.is.fi/kotimaa/art-2000009489735.html">Sinimusta-sanasta tuli kiistakapula – tähän sillä on historiassa viitattu &#8211; Kotimaa &#8211; Ilta-Sanomat</a></li>
</ul>



<p><strong>[4]</strong>&nbsp; &nbsp; Keski Heikkilä, A (2023, April 3) Perusporvari­hallitus voi syntyä myös ilman keskustaa – grafiikat näyttävät mahdolliset hallitus­pohjat. Helsingin Sanomat.&nbsp;<a href="https://www.hs.fi/politiikka/art-2000009496195.html">Sinipuna vai perusporvarit? Grafiikat näyttävät mahdolliset hallituspohjat &#8211; Politiikka | HS.fi</a></p>



<p><strong>[5]&nbsp;</strong> &nbsp; Koivisto, M (2017, June 13) Perussuomalaisten ryhmä hajosi täysin – Timo Soini yli 20 lähtijän joukossa. Yleisradio.&nbsp; <a href="https://yle.fi/a/3-9666763">Perussuomalaisten ryhmä hajosi täysin – Timo Soini yli 20 lähtijän joukossa | Yle Uutiset</a></p>



<p><strong>[6]</strong>&nbsp; &nbsp; Aunimo, R (2023, April 2) SDP teki Sanna Marinin johdolla Paavo Lipposet. Demokraatti. <a href="https://demokraatti.fi/sdp-teki-sanna-marinin-johdolla-paavo-lipposet">SDP teki Sanna Marinin johdolla Paavo Lipposet | Demokraatti.fi</a></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="512" height="512" src="https://ottoharaldhirvonen.fi/wp-content/uploads/2023/04/blkmndy-woman-young-symmetrical-cheekbones-cat-eyes-red-background-black-and-white-comic-style-368222277.png" alt="" class="wp-image-65"/></figure>



<p class="has-small-font-size">Here&#8217;s the bonus image. Thanks for reading!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://ottoharaldhirvonen.fi/sanna-marin-stepping-down-changes-nothing/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
